\capitulo{4}{Técnicas y herramientas}

\section{Metodologías}\label{metodologias}

\subsection{Scrum}\label{scrum}

Scrum es un marco de trabajo donde se ejecutan procesos ágiles que contribuyen al desarrollo y mantenimiento de productos \emph{software}. Por ello, está catalogado como una metodología ágil, la cual se caracteriza por trabajar con un ciclo de vida iterativo e incremental, donde se va liberando el producto software de forma periódica a través de \emph{sprints} (iteraciones) \cite{agile:scrum}.

\section{Cliente de control de versiones}\label{ctr-ver}
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Herramientas consideradas:
 		\href{https://wiki.gnome.org/Apps/Gitg/}{Gitg},
  		\href{https://www.syntevo.com/smartgit/}{SmartGit},
  		\href{https://www.gitkraken.com/}{GitKraken} y
  		\href{https://desktop.github.com/}{GitHub Desktop}
	\item Herramienta elegida: \href{https://www.gitkraken.com/}{GitKraken}.
\end{itemize}

GitKraken es un cliente para el control de versiones \emph{Git} que nos permite realizar todas y cada una de las tareas propias de \emph{Git} a través de una intuitiva y elegante interfaz gráfica. Además, incorpora funciones adicionales como \emph{GitFlow}, que nos permite gestionar las diferentes ramificaciones del proyecto. De entre todas las opciones posibles es, en mi opinión, la más competente tanto en diseño como en funcionalidad.

\section{\emph{Hosting} del repositorio}\label{rep-host}
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Herramientas consideradas: \href{https://github.com/}{GitHub} y
  		\href{https://gitlab.com/}{GitLab}.
	\item Herramienta elegida: \href{https://github.com/}{GitHub}.
\end{itemize}

Github es el servicio de \emph{hosting} de Git más utilizado para albergar repositorios de código en la nube. El hecho de que cuente con una enorme comunidad de usuarios y que además ofrezca servicios exclusivos y gratuitos a estudiantes lo convierte en la mejor opción posible. Alguno de estos servicios son: privatización de repositorios, cantidad ilimitada de colaboradores por repositorio, código propiertario... 

\section{Gestor de contenidos (CMS)}\label{cms}

\begin{itemize}
\tightlist
	\item Gestores de contenidos considerados:
  		\href{https://duraspace.org/dspace/}{DSpace},
  		\href{https://www.bibl.ulaval.ca/archimede/index.en.html}{Archimede},
  		\href{https://www.mycore.de/}{MyCoRe},
  		\href{https://omeka.org/classic/}{Omeka Classic} y
  		\href{https://github.com/DANS-KNAW/dccd-webui}{DCCD}
	\item Herramienta elegida: \href{https://omeka.org/classic/}{Omeka Classic}.
\end{itemize}

Omeka Classic es una plataforma de gestión de contenidos libre, flexible y de código abierto. Su misión principal es la publicación de colecciones digitales provenientes de bibliotecas, museos o cualquier tipo de institución que pretenda difundir su patrimonio cultural, como es el caso del CENIEH. Los motivos principales por los que he decidido escoger este CMS son:
\begin{enumerate}
\tightlist
	\item Se distribuye bajo una Licencia Pública General1 (GNU), con lo cual su distribución, uso y modificación es libre. Esto me permitirá amoldar la plataforma a los requisitos impuestos por la integración.
	\item Utiliza un entorno PHP-MySQL (Fácil despliegue sobre el servidor)
	\item Basado en estándares internacionalmente aceptados como Dublin Core o W3C. 
	\item Flexible, escalable y extensible.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item Zend framework como arquitectura.
		\item APIs documentadas.
		\item Le respalda una gran comunidad de desarrolladores.
	\end{itemize}
	\item Asistencia técnica gratuita gracias a la existencia de foros donde desarrolladores del proyecto oficial aportan soluciones.
	\item Pensado para ser utilizado por usuarios no necesariamente expertos en el manejo de las TIC (personal del CENIEH).
\end{enumerate}

\section{Entorno de desarrollo integrado (IDE)}\label{ide}

\subsection{PHP | CSS | JavaScript | XML}\label{java}

\begin{itemize}
\tightlist
	\item Herramientas consideradas:
  		\href{https://atom.io/}{Atom},
  		\href{https://eclipse.org/}{Eclipse},
  		\href{https://www.zend.com/products/zend-studio}{Zend Studio} y
  		\href{https://www.activestate.com/products/komodo-ide/}{Komodo}  
	\item Herramienta elegida: \href{https://www.zend.com/products/zend-studio}{Zend Studio}.
\end{itemize}

Zend Studio es un IDE para PHP que ha sido construido tomando como base Eclipse. Considero que es la opción ideal ya que da soporte a todos y cada uno de los lenguajes de programación utilizados por la infraestructura software escogida. Además, permite la instalación de \emph{plugins} externos (Eclipse) e incluye herramientas tales como \emph{Docker} y \emph{Gitflow}. 

\subsection{LaTeX}\label{latex}

\begin{itemize}
\tightlist
	\item Herramientas consideradas:
  		\href{https://www.texstudio.org/}{TeXstudio} y
  		\href{http://www.xm1math.net/texmaker/}{Texmaker}.
	\item Herramienta elegida:
  		\href{http://www.xm1math.net/texmaker/}{Texmaker}.
\end{itemize}

Texmaker es un editor libre y gratuito para \LaTeX distribuido bajo la licencia GPL. Además, es multi-plataforma, es decir, trabaja tanto en UNIX como en MacOS y Windows. Incluye múltiples herramientas necesarias para elaborar documentos con \LaTeX como BibText o Metapost. Incorpora funciones adicionales como la corrección ortográfica, el auto-completado y plegado de código o un visor de pdf compatible con SyncTeX y con modo de visualización continua. 

\section{Generador de documentación}\label{gen-doc}

\begin{itemize}
\tightlist
	\item Herramientas consideradas:
  		\href{https://www.sphinx-doc.org/es/master/index.html}{Sphinx} y
  		\href{https://www.mkdocs.org/} {MkDocs}
	\item Herramienta elegida:
  		\href{https://www.sphinx-doc.org/es/master/index.html}{Sphinx}
\end{itemize}

He decidido utilizar el generador de documentación Sphinx ya que es mucho más completo que MkDocs. Además de soportar el lenguaje de marcado ligero \emph{Markdown} es compatible con \emph{reStructuredText}. Esta compatibilidad hace que sea posible usar ambos lenguajes en un mismo proyecto Sphinx. Además, con el uso del conversor \href{http://pandoc.org/}{Pandoc}, toda la documentación generada a partir de ambos lenguajes se puede exportar a multitud de formatos, entre los que se encuentra \LaTeX.

\emph{Markdown} es un lenguaje muy conocido debido a que es utilizado en plataformas como Github o StackOverflow. Fue creado para generar contenido de una manera sencilla de escribir y fácil de leer. Permite además convertir el texto marcado en documentos XHTML.

\emph{reStructuredText} presenta también una sintaxis sencilla y de fácil lectura. La principal ventaja respecto a \emph{Markdown} es que permite elaborar expresiones más complejas sin el uso de librerías/aplicaciones externas.

\LaTeX es el estándar de facto para la publicación de documentos científicos. Permite la creación de documentos con una alta calidad tipográfica. Utiliza Tex como motor a la hora de darle formato a los documentos.